\nom
%
\titreds{Matière}{45}
%
\dscalcnon
%
\exercice{Un brin de définitions…}
\begin{enumerate}
\item De quoi la matière est-elle constituée ? \savoir
\item Que partage l’ensemble des atomes d’un élément chimique ? \savoir
\item Qu’est-ce qu’une molécule ? \savoir
\item Qu’est-ce qu’une transformation chimique ? \savoir
\end{enumerate}
%
\exercice{Des éléments en pagaille… mais bien rangés !}
Vous répondrez aux questions par des phrases construites.
\begin{enumerate}
\item Quels sont le symbole et le numéro atomique \elem ? \ana
\item Quels sont le nom et le symbole de l’élément de numéro atomique \numat ? \ana
\item Quels sont le nom et le numéro atomique de élément de symbole \symb ? \ana
\item Quelle est la particularité des symboles des éléments chimiques ? \com \val
\end{enumerate}
%
\exercice{Les barbituriques pour dormir ?}
Les barbituriques sont des médicaments présentant des propriétés sédatives et anesthésiques. Cependant, leur consommation doit être très surveillée : une surdose peut être létale, mortelle. Pour cette raison, ils sont de moins en moins prescrits.
\begin{enumerate}
\item Donnez la composition du \barbi, un barbiturique de formule chimique \barbiformule. Vous donnerez le nombre d’atomes de chaque élément présent.\app \ana
\item Donnez la formule chimique de l’acide barbiturique composé de quatre atomes de carbone, quatre atomes d’hydrogène, de deux atomes d’azote et trois atomes d’oxygène.\réa \com
\item Les barbituriques sont-ils toujours aussi prescrits, et pourquoi ? \app \val
\end{enumerate}
%
\exercice{L’alcool contre le virus !?}
La pandémie due au coronavirus SARS-CoV-2 a largement répandu l’utilisation de l’éthanol pour la désinfection des mains chez les particuliers. L’éthanol est l’alcool présent dans les solutions hydroalcooliques. Mais cet alcool, comme tous les alcools, n’est pas sans risque : il est très inflammable ! La combustion de l’éthanol peut être décrite par l’équation chimique suivante :
\begin{equation*}
\ce{C2H6O + 3 O2 -> 2 CO2 + 3 H2O}
\end{equation*}
%
\begin{figure}[h]
\begin{boitedemi}{Éthanol}
\GHStwo
Nom : Éthanol\\
Formule : $\ce{C2H6O}$\\
Utilisations : Carburant\\
Précautions : Inflammable
\end{boitedemi}
\hfill
\begin{boitedemi}{Dioxygène}
\GHSthree
Nom : Dioxygène\\
Formule : $\ce{O2}$\\
Utilisations : Comburant\\
Précautions : Aggrave un incendie
\end{boitedemi}
\end{figure}
%
\begin{enumerate}
\item Quels sont les réactifs de cette transformation chimique ? \ana
\item Quels sont les produits de cette transformation chimique ? Vous en donnerez les noms.\ana
\item L’utilisation des solutions hydroalcooliques présente-elle un risque ? \app \val
\end{enumerate}